\section{RA7}
\subsection*{Resultados de aprendizaje}
Reconocer el uso de los arreglos para almacenar, ordenar y buscar listas y tablas de valores teniendo en cuenta la importancia de la estructuración de datos en grupos de elementos de datos relacionados del mismo tipo.

\subsection*{Contenido según programa}
Arreglos en lenguaje C. Arreglos. Declaración de arreglos. Concepto de vector (arreglo de una dimensión) y de matriz (arreglo de dos dimensiones). Inicialización de los arreglos. Algoritmos de ordenamiento.  Ordenamiento por más de un criterio. Algoritmos de búsqueda en arreglos.  Algoritmos de búsqueda e inserción en arreglos.  Ejemplos de uso de arreglos: desarrollo de histogramas, cálculo de media y desvío. Pasaje de arreglos como argumentos a funciones.

%--------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------------------
\setcounter{subsection}{7}
\subsection*{Arreglos unidimensionales}

Los ejercicios de ésta guía utilizan \texttt{arreglos}, algún tipo de estructura repetitiva ( \textbf{for}, \textbf{while} o \textbf{do\dots while})
y estructuras de contról \textbf{if\dots else}

\subsubsection{Ejercicio}
Completar el siguiente programa, para que solicite al usuario ingresar 10 números enteros, los almacene en un arreglo. Luego, se debe recorrer el arreglo convirtiendo los números negativos en positivos. Por último mostrar en pantalla el arreglo.
\lstset{inputencoding=utf8/latin1}
\lstinputlisting[style=customc]{code/ejercicio1_completar.c}
{\small
  \lstset{inputencoding=utf8/latin1}
  \lstinputlisting[backgroundcolor = \color{lightgray}]{code/ejercicio1_arreglo_uni_salida.mn}
}

\subsubsection{Ejercicio}
Escribir un programa que solicite al usuario ingresar $N$ elementos de un arreglos. Luego recorrer el arreglo, buscar el mayor elemento e imprimirlo.
{\small
  \lstset{inputencoding=utf8/latin1}
  \lstinputlisting[backgroundcolor = \color{lightgray}]{code/ejercicio2_arreglo_uni_salida.mn}
}

\subsubsection{Ejercicio}
Escribir un programa que solicite ingresar $N$ elementos de un arreglo. Luego, en otro arreglo, almacenar el valor acumulado del primer arreglo. Por ejemplo: el elemento del segundo arreglo b[0] será a[0], el elemento b[1] contendrá la suma a[0]+a[1], el elemento b[3] contedrá la suma a[0]+a[1]+a[2]+a[3]
{\small
  \lstset{inputencoding=utf8/latin1}
  \lstinputlisting[backgroundcolor = \color{lightgray}]{code/ejercicio3_arreglo_uni_salida.mn}
}

\subsubsection{Ejercicio}
Realizar un programa que solicite al usuario ingresar $N$ elementos de un arreglo. Los valores a ingresar tienen que estar en el rango de (1-100), en caso de ingresar un valor fuera del rango, se debe volver a pedir el valor.
{\small
  \lstset{inputencoding=utf8/latin1}
  \lstinputlisting[backgroundcolor = \color{lightgray}]{code/ejercicio4_arreglo_uni_salida.mn}
}
\subsubsection{Ejercicio}
Realizar un programa que solicite ingresar $N$ componentes de dos vectores \textbf{a} y \textbf{b}. Luego calcular el producto punto entre los mismos.
Recordar que el producto punto se puede expresar como:
$$\overrightarrow{a}\cdot \overrightarrow{b} = a_1\cdot b_1 + a_2\cdot b_2 +\dots + a_N\cdot b_N$$
{\small
  \lstset{inputencoding=utf8/latin1}
  \lstinputlisting[backgroundcolor = \color{lightgray}]{code/ejercicio5_arreglo_uni_salida.mn}
}

\subsubsection{Preguntas} 
\begin{itemize}
  \item El número por el cual se refiere a un elemento particular de un arreglo se llama:
  \item El primer elemento de un arreglo es el número[(completar aquí)].
\end{itemize}

\subsubsection{Indicar verdadero o falso:}
\begin{itemize}
  \item Un arreglo puede tener elementos de diferentes tipos.
  \item El índice de un arreglo puede ser de tipo \texttt{double}
  \item En una inicialización de un arreglo, si hay una cantidad menor de elementos que el tamaño del arreglo, C automáticamente inicializa los elementos restantes con el último elemento de la lista de inicialización.
  \item Es un error si en la inicialización de un arreglo hay mas elementos que el tamaño del arreglo.
  \item Si hay menos elementos en la lista de inicialización de un arreglo que el tamaño del arreglo, los elementos restantes son inicializados con basura.
\end{itemize}

%--------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{Arreglos Bidimensionales}

\subsubsection{Ejercicio}
Escribir un programa quje solicite al usuario ingresar un arreglo de dos dimensiones de \textit{NxM}. \textit{N} y \textit{M} son directivas de preprocesador. Al finalizar, el programa debe imprimir la matriz.

\subsubsection{Ejercicio}
Escribir un programa que solicite ingresar al usuario los elementos de un arreglo bidimensional de \textbf{n} filas por  \textbf{m} columnas. Los valores de \textbf{n} y \textbf{m} son ingresados por el usuario, los mismos deben ser menores que N y M (directivas de preprocesador) y mayores que 0. Imprimir el arreglo al finalizar.

\subsubsection{Ejercicio}
Escribir un programa quje solicite al usuario ingresar un arreglo de dos dimensiones de \textit{NxM}. \textit{N} y \textit{M} son directivas de preprocesador. Luego se deben copiar los elementos del arreglo se deben copiar a otro arreglo, de tal manera de obtener la matriz transpuesta.
Al finalizar, el programa debe imprimir las dos matrices.

\subsubsection{Ejercicio}
Modificar el programa anterior para obtener el producto de una matriz por su transpuesta. El producto entre las matrices $A*B$ es una mtriz C donde:

$$C_{ij}=\sum_{k=1}^{m}{A_{ik}B_{kj}} $$

%--------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{Ordenamiento}
\subsubsection{Ejercicio}
Realizar un programa que solicite al usuario ingresar 10 números enteros y los almacene en un arreglo. Luego, se debe ordenar el arreglo de menor a mayor utilizando el método \texttt{Insertion Sort}

\subsubsection{Ejercicio}
Modificar el programa anterior para ordenar el arreglo de mayor a menor.

\subsubsection{Ejercicio}
Realizar un programa que solicite al usuario ingresar 10 números enteros y los almacene en un arreglo. Luego, se debe ordenar el arreglo de menor a mayor utilizando el método \texttt{burbuja}

\subsubsection{Ejercicio}
Modificar el programa anterior para ordenar el arreglo de mayor a menor.

\subsubsection{Ejercicio}
Realizar un programa que solicite al usuario ingresar 10 números enteros y los almacene en un arreglo. Luego, se debe ordenar el arreglo de menor a mayor utilizando el método \texttt{burbuja mejorada}

\subsubsection{Ejercicio}
Comparar la cantidad de permutaciones realizadas entre los algoritmos \texttt{burbuja} y \texttt{burbuja mejorada}

\subsubsection{Ejercicio}
Realizar un programa que solicite al usuario ingresar 10 números decimales y los almacene en un arreglo. Luego, se debe determinar: el promedio, la media, la varianza.

\subsubsection{Ejercicio}
Realizar un programa que solicite al usuario ingresar 30 calificaciones en un arreglo \texttt{notas}. Luego, contabilizar las notas en un arreglo de 10 elementos llamado \texttt{notas\_acum}. Finalmente imprimir la cantidad de notas en forma de histograma utilizando ``\#''.

\subsubsection{Ejercicio}
Realizar un programa que solicite al usuario ingresar 30 calificaciones en un arreglo \texttt{notas}. Luego, llamar a la función \texttt{promedio} que recibe el arreglo y devuelve el promedio de sus elementos. Se debe implementar la función \texttt{promedio} para que reciba como argumentos el arreglo y un entero correspondiente al tamaño del mismo.

\subsubsection{Ejercicio}
Realizar un programa que solicite al usuario ingresar 30 calificaciones en un arreglo \texttt{notas}. Luego, llamar a la función \texttt{max} y \texttt{min} que recibe el arreglo y devuelve el mayor y menor de sus elementos respectivamente. Se deben implementar ambas funciones para que reciban como argumentos: el arreglo y un entero correspondiente al tamaño del mismo.

